\section{Datenmanagement}
Das Datenmanagement beschäftigt sich mit den benötigten Daten und wie man diese effizient und ggf. vorausschauend handhaben kann.

Die zuvor bereits besprochenen Anforderungen an mobile Systeme kommen auch hier wieder als Motivation zum tragen.

\begin{itemize}
\itembf{Betrieb ohne Verbindung} Offline-Funktionalität
\itembf{Schwache Verbindung} Latenzen
\itembf{Fehler} Abbrüche, deswegen Recovery wichtig
\end{itemize}


\grafig{./Inhalt/Medien/datenmanagement1}{0.9}{Zustandsübergänge}{fuchss}{fig:datamanagement1}

\subsection{Hoarding}
Beim Hoarding \index{Hoarding} werden vorausschauend Daten besorgt und für die spätere Verwendung vorgehalten.

\textbf{Zeitpunkt}
\begin{itemize}
\item falls Offlinezeit absehbar
\item zyklisch
\end{itemize}

\textbf{Vorgehen}
\begin{itemize}
\item Umsiedlung von Daten
\item Replikation von Daten
\end{itemize}

\subsection{Verfahren}
Um bei der vorausschauenden Datenhortung möglichst effizient zu sein gibt es verschiedene Ansätze. Die Umsetzungen dieser Verfahren basieren auf der Verwendung von Queues und Zählern.

\subsubsection{LRU \index{LRU} - least recently used}
Einträge werden nach ihrer Nutzungsreihenfolge gewählt.

\begin{itemize}
\item Daten in Queue
\item falls Zugriff wird das Datum aus der Queue entfernt und am Anfang wieder angehängt
\item neue Daten immer an erster Stelle
\item Vorhaltung: letzte \textit{n} Daten
\end{itemize}

\subsubsection{LOU \index{LOU} - least often used}
Einträge werden nach Nutzungshäufigkeit gewählt.

\begin{itemize}
\item Daten haben Referenzzähler
\item Inkrement des Zählers bei Zugriff
\item Vorhaltung: häufigste \textit{n} Daten
\end{itemize}


\subsection{Prefetching}

\begin{alignat}{1}
p(D) &= a * h(D) + (1- a) * r(D)
\end{alignat}

h = Hoarding-Priorität \index{Hoarding!Priorität}(\mathinline{\ge} 0)

r = Caching-Priorität (\mathinline{\ge} 0)

a = Ratio Hoarding zu Caching (0 \mathinline{\le} a \mathinline{\le} 1)

\textbf{Hoarding vs. Prefetching \index{Prefetching}}
\citeblock{%
\textbf{Hoarding} ist kritisch, da man dazu tendiert die Nutzeranforderungen zu überschätzen und zu viele Daten vorzuhalten. Gleichzeitig ist es aber unmöglich, alle Kundenwünsche im Voraus zu erahnen.%
}{\cite{fuchss}}

\citeblock{%
\textbf{Prefetching} ist ein fortlaufender Prozess, währenddessen bei geringer Netzlast Daten in den Cache übertragen werden. Das Ziel lautet: Die Daten stets rechtzeitig bereitzustellen und den Overhead zu minimieren.%
}{\cite{fuchss}}

\subsection{Cache}
Cache-Mechanismen lassen sich mit Hashtabellen\index{Hashtabelle} umsetzen. \piref{fig:lru_hash} zeigt das LRU-Verfahren, umgesetzt mit einer 1D Hashtabelle.
\grafig{./Inhalt/Medien/lru_hash}{0.9}{LRU mit Hashtabelle 1D}{fuchss}{fig:lru_hash}

Das LOU-Verfahren aus \piref{fig:lou_hash} kann mit einer 2D Hashtabelle implementiert werden.
\grafig{./Inhalt/Medien/lou_hash}{0.9}{LOU mit Hashtabelle 2D}{fuchss}{fig:lou_hash}

Ein Cachingverfahren mit Priorisierung wie in \piref{fig:cache_prio} zu sehen kann durch eine Hashtabelle mit B+Tree abgebildet werden.
\grafig{./Inhalt/Medien/cache_prio}{0.9}{Cache mit Priorisierung Schritt 1}{fuchss}{fig:cache_prio1}

\grafig{./Inhalt/Medien/cache_prio2}{0.9}{Cache mit Priorisierung Schritt 2}{fuchss}{fig:cache_prio2}


\subsubsection{Positionierung}
Caches\index{Cache!Positionierung} werden bzgl. ihrer Positionierung idR aufgeteilt.
\begin{itemize}
\item Laufzeitumgebung des mobilen Geräts
\item Speichermedium des mobilen Geräts
\item Agent
\end{itemize}

\subsubsection{Architektur}
\grafig{./Inhalt/Medien/cache_architecture}{1.0}{Typisches Architekturbeispiel}{fuchss}{fig:cache_bsp}

\subsubsection{Emulation}
Die Emulation\index{Cache!Emulation} erlaubt es, eine Offline-Funktion \index{Offlinefähigkeit} zu schaffen. In dieser Zeit können nur lokale Daten bearbeitet werden, wobei Anfragen an andere Daten zu Cache-Fehlern führen müssen. Sollten Anwendungen nicht bedient werden können, so werden sie entweder suspendiert oder beschäftigen sich in der Zwischenzeit mit anderen Aufgaben.

\textbf{Für ein Update gibt es zwei Strategien}
\begin{itemize}
\itembf{pessimistischer Ansatz} Updates \index{Cache!Update} nur von einer Seite
\itembf{optimistischer Ansatz} Updates von allen Seiten mit späterer Konfliktbereinigung
\end{itemize}

Die vom Client durchgeführten Updates müssen in einem Log gespeichert werden. Nur so ist die spätere Reintegration möglich. Hierfür notwendige Informationen (Replay-Protokoll) sind:
\begin{itemize}
\item Differenz alte/neue Daten
\item Zeitstempel
\item durchgeführte Operationen
\end{itemize}

Die Logs sind dabei unbedingt klein zu halten um Speicherplatz sowie Bandbreite für eine Übertragung zu sparen. Außerdem sind schlank gehaltene Logs effizienter zu verarbeiten.

\paragraph{Verfahren zur Optimierung von Speicherplatz bzw. Größe}
\begin{itemize}
\item Verfahren wie bei RCS
\item ZIP-Codierung
\end{itemize}

Weitere Möglichkeiten zur Optimierung \index{Cache!Optimierung} sind \textbf{Operationen}, die \textbf{sich gegenseitig aufheben oder überschreiben}.

\begin{alignat}{1}
\textbf{mkdir} \quad & mynewdir \\
\textbf{rmdir} \quad & mynewdir
\end{alignat}

\begin{alignat}{1}
\textbf{chmod} \quad g+r \quad & mydir/myfile \\
\textbf{chmod} \quad a+rw \quad & mydir/*
\end{alignat}

\grafig{./Inhalt/Medien/peephole}{0.9}{Peephole-Optimization \index{Peephole-Optimization}}{fuchss}{fig:peephole}

\paragraph{Reintegration \index{Reintegration}}
Die durch den Client durchgeführten Änderungen müssen an den Server übermittelt werden. Dort können mitunter Änderungen von verschiedenen Clients zu ein und den selben Daten eingehen. Die Schwierigkeit ist es, diese entsprechend aufzulösen.

Die Komplexität dieses Vorgangs hängt von der jeweiligen Anwendung und den damit verbundenen Anforderungen ab. Der schwierigste Fall ist es, mehrere Kopien eines Datensatzes konsistent zu halten. Hier sind durchdachte Algorithmen gefragt.

\subsection{Validierung}
\begin{itemize}
\item erfolgt während Reintegration
\item soll konsistenten Zustand schaffen
\item bei geringem Datenaufkommen
\end{itemize}

\textbf{Vorgehen}
\begin{itemize}
\item Kohärenzüberprüfung für alle Cacheobjekte auf festem Zeitintervall
\item wird Objekt referenziert erfolgt auch der Test
\item zur Sparung von Datenvolumen könnte Server auch nur Deltas (Differenzen) übertragen, was jedoch enge Zusammenarbeit fordert
\end{itemize}


\subsection{Zustandslose Validierung \index{Cache!Validierung!zustandslose}}
Der Server weiß nicht Bescheid und Daten müssen vor Cachebenutzung geprüft werden, was zu \textbf{hoher Netzauslastung} führt.
\subsubsection{Broadcasting Timestamps}
\begin{enumerate}
\item Server übertragt Informationspaket IR\textsubscript{i} (Invalidation Report \index{Invalidation Report}) über alle Items \mathinline{j} \mathinline{\in} D, die sich in den letzten \mathinline{w} Sekunden geändert haben.

\begin{align}
IR\textsubscript{i} = &\{[j, t\textsubscript{j}] j \in D \quad und \quad t\textsubscript{j} \quad ist \enspace der \enspace Zeitstempel \\
& des \enspace letzten \enspace Updates \enspace von \quad j \quad so \enspace dass \quad T\textsubscript{i} - w \le t\textsubscript{j} \le T\textsubscript{i}\}
\end{align}


\item Mobiler Client empfängt IR
\begin{itemize}
\item löschen aller geänderten Items \mathinline{j}
\begin{align}
[j, t^c\textsubscript{j}] \quad mit \quad t^c\textsubscript{j} < t\textsubscript{j}
\end{align}
\item Zeitstempelupdate bei Items ohne Änderung
\begin{align}
hoch \enspace auf \quad t^c\textsubscript{j} = T\textsubscript{i} \quad falls \enspace kein \enspace Tupel \quad [j, t\textsubscript{j}] \quad in \quad IR\textsubscript{i}
\end{align}
\item beachte im letzten Intervall angeforderten Items \mathinline{j} und falls im Cache, \mathinline{j} verwenden und falls nicht, \mathinline{j} anfordern
\item falls Zeitstempel-Nachricht nicht empfangen: Cache gelöscht
\begin{align}
T\textsubscript{i} - T\textsubscript{l} > w
\end{align}
\end{itemize}

\end{enumerate}

\problem{
\item hohe Latenzzeiten wegen IR-Periode \mathinline{w}
\item bei Änderung eines populären Items hoher Datendurchsatz wg. Neuanforderung aller Clients
\item Ausbleiben der Verbindung für mindestens Dauer \mathinline{w} sorgt für komplettes Cache-Update
}

\solution{
\item Cache-Validierung in Reintegrationsphase
\item IR-Protokoll komplexer gestalten
\item Zwischennachrichten
\item vorläufige Operationen und Konfliktauflösung
}

\paragraph{Optimierung bzgl. langer Disconnects}
Erweiterung der IR um eine Historie.

\textbf{Bisher:}
\begin{align}
IR\textsubscript{i} = &\{[j, t\textsubscript{j}] j \in D \quad und \quad t\textsubscript{j} \quad ist \enspace der \enspace Zeitstempel \\
& des \enspace letzten \enspace Updates \enspace von \quad j \quad so \enspace dass \quad T\textsubscript{i} - w \le t\textsubscript{j} \le T\textsubscript{i}\}
\end{align}

\textbf{mit zusätzlichen Information über die letzten \mathinline{l} Intervalle:}
\begin{align}
IR\textsubscript{i} = &\{[j, t\textsubscript{j}] j \in D \quad und \quad t\textsubscript{j} \quad ist \enspace der \enspace Zeitstempel \\
& des \enspace letzten \enspace Updates \enspace von \quad j \quad so \enspace dass \quad T\textsubscript{i} - w * L \le t\textsubscript{j} \le T\textsubscript{i}\}
\end{align}

\paragraph{Optimierung \index{Cache!Optimierung} bzgl. Latenzzeit}
Es werden zusäzliche Zwischenreports \index{Zwischenreport} hinzugefügt. Neben den IRs gibt es nun auch UIRs (Update Invalidation Reports \index{UIR}). Damit das funktioniert muss sichergestellt sein, dass die mobilen Clients die regulären IRs erhalten haben. Nur in Verbindung mit dem letzten IR funktioniert auch ein UIR.

\citeblock{%
Sie sind sozusagen die Verkehrsmeldungen zwischen den regulären Radionachrichten%
}{eigen}

\begin{align}
IR\textsubscript{i} = &\{[j, t\textsubscript{j}] j \in D \quad und \quad t\textsubscript{j} \quad ist \enspace der \enspace Zeitstempel \\
& des \enspace letzten \enspace Updates \enspace von \quad j \quad so \enspace dass \quad T\textsubscript{i,0} - w \le t\textsubscript{j} \le T\textsubscript{i,k}\}
\end{align}


\paragraph{Optimierung bzgl. Bandbreite}
Der Server sammelt Anfragen innerhalb einer IR-Periode und beantwortet diese dann per Broadcast in einem "`Rutsch"'. Dieses Vorgehen macht eine zusätzliche Request-Liste RL erforderlich, die im Anschluss an eine IR-Nachricht übertragen wird.

\begin{align}
\{j | j \in D \quad und \enspace wurde \enspace im \enspace letzten \enspace Intervall \enspace angefordert\}
\end{align}

\advantage{
\item die mitunter hohe Anzahl benötigter Daten muss nur einmalig übertragen werden
\item hier sind Hoarding-Strategien integrierbar
}

\subsection{Zustandsbasierte Validierung \index{Cache!Validierung!zustandsbasierte}}
Der Server weiß, welcher Client welche Daten vorhält und nur betroffene Clients werden über Änderungen benachrichtigt.

\subsubsection{Callback Breaks \index{Callback-Breaks}}
\begin{itemize}
\item Clients registrieren sich beim Server für dedizierte Datenbestände
\item bei Änderung sendet Server den Callback Break an registrierte Clients
\item woraufhin Clients entsprechendes Datum aus dem Cache löschen
\end{itemize}

\subsubsection{Observer Pattern \index{Observer-Pattern}}
\mathinline{1}-zu-\mathinline{n}-Beziehung zwischen Objekten mit der absicht, dass ein geändertes Objekt \mathinline{O} alle mit ihm verknüpften Objekte \mathinline{O}\textsubscript{i..n} informiert.

Anwendbar ist das Pattern immer dann, wenn Änderungen an einem Objekt auch andere Objekte betrifft. Dabei muss das geänderte Objekt nicht wissen, wer die anderen Objekte sind.

Das Pattern passt also wunderbar in die Anforderungen einer zustandsbasierten Cache-Validierung.


\grafig{./Inhalt/Medien/observer1}{0.65}{Das Observer Pattern}{fuchss}{fig:observer1}

\grafig{./Inhalt/Medien/observer2}{0.65}{Das Observer Pattern}{fuchss}{fig:observer2}


\subsection{Fazit zu Cache-Updates \index{Cache!Fazit}}
Die Frage des richigen Zeitpunkts der Reintegration ist mit Vor- und Nachteilen der jeweiligen Tendenz (frühe - später) verbunden. Als bezugspunkt soll hier die frühe Reintegration betrachtet werden.

\advantage{
\item konsistenter Cache, Konflikte weniger wahrscheinlich
\item geringe Log-Größe des Clients
\item keine Cache-Überläufe
}

\disadvantage{
\item Log-Optimierung hat weniger Wirkung
\item andere Services sind in ihren Antworten behindert
}

\subsection{Weak Connectivity \index{Weak Connectivity}}
Schwache Verbindungen sind das Konnektivitätsproblem schlechthin im Mobile Computing. 

\textbf{Schwache Verbindungen sind definiert durch}
\begin{itemize}
\item teure Verbindungen
\item langsame Verbindungen
\item unbeständige Verbindungen
\end{itemize}

\grafig{./Inhalt/Medien/weak_connectivity}{0.9}{Weak-Connectivity}{fuchss}{fig:weak_connectivity}